Q|1|Zapewnienie możliwości obsługi 1000 transakcji na minutę to przykład:
A|Wymagania krytycznego
B|Wymagania funkcjonalnego
C|Wymagania pozafunkcjonalnego|CORRECT

Q|2|Studium wykonalności w projekcie informatycznym wykonuje się:
A|Przed dokonaniem pełnej analizy wymagań|CORRECT
B|Na początku projektowania architektury systemu
C|Po zakończeniu projektu, w ramach oceny jego wykonania

Q|3|Model kaskadowy wytwarzania oprogramowania sprawdza się w przypadku:
A|projektów o łatwym do określenia i stabilnych wymaganiach|CORRECT
B|przedsięwzięć o nieprecyzyjnych i zmiennych wymaganiach
C|złożonych projektów, obarczonych wysokim ryzykiem niepowodzenia

Q|4|Celem tworzenia prototypów oprogramowania jest:
A|oszacowanie czasu trwania całego projektu
B|zapoznanie zespołu z narzędziami i środowiskiem wytwórczym
C|minimalizacja ryzyka błędnego określenia wymagań|CORRECT

Q|5|W przypadku, gdy spodziewamy się dużej zmienności wymagań w trakcie projektu to
A|Proces V sprawdzi się lepiej niż proces kaskadowy
B|Sprawdzi się skonstruowanie prototypu
C|Sprawdzi się proces iteracyjny|CORRECT

Q|6|Dokumentacja wymagań w procesie RUP ma formę
A|Hierarchicznej listy funkcji i podfunkcji
B|Niesformalizowanego opisu słownego
C|Przypadków użycia|CORRECT

Q|7|Przyjęty czas trwania iteracji w metodykach zwinnych
A|Jest nieprzekraczalny|CORRECT
B|Może w wyjątkowej sytuacji ulec wydłużeniu
C|Dopasowuje się do aktualnej sytuacji

Q|8|Punkty obiektowe wyrażają:
A|Jakość oprogramowania
B|Rozmiar oprogramowania|CORRECT
C|skomplikowanie klas w programowaniu obiektowym

Q|9|W metodzie COCOMO przyjmuje się, że
A|Łatwiej oszacować nakład pracy niż rozmiar oprogramowania
B|Nakład pracy jest wprost proporcjonalny do rozmiaru oprogramowania
C|Szacowanie rozmiaru jest punktem wyjścia do szacowania nakładu pracy|CORRECT

Q|10|Poziomy dojrzałości procesu wytwarzania oprogramowania są zdefiniowane w:
A|Normie ISO 9126
B|Normie ISO 9001
C|Standardzie CMM|CORRECT

Q|11|Do analizy wymagań należy:
A|Ocena jakości procesów biznesowych w firmie użytkownika
B|Określenie funkcji oferowanych przez oprogramowanie|CORRECT
C|Dobranie właściwej technologii, która pozwoli zaimplementować wymagania

Q|12|Wymaganie by oprogramowanie było przenośne pomiędzy systemem Linux oraz MacOS jest:
A|a. Wymaganiem funkcjonalnym
B|b. Wymaganiem pozafunkcjonalnym|CORRECT
C|c. Wymaganiem zgodności

Q|13|Model V konstrukcji oprogramowania jest:
A|Szczególnym przypadkiem modelu konstrukcji prototypów
B|Odmianą modelu kaskadowego o dużym nacisku na jakość tworzonego systemu|CORRECT
C|Odmianą modelu spiralnego

Q|14|W porównaniu do procesu kaskadowego, proces iteracyjny charakteryzuje się:
A|Łatwiejszą adaptacją do zmian w wymaganiach|CORRECT
B|Łatwiejszym planowaniem procesu (harmonogramu prac)
C|Żadne z powyższych

Q|15|Proces wytwarzania oprogramowania rynkowego jest najlepiej odzwierciedlony jest:
A|Model kaskadowy
B|Model spiralny|CORRECT
C|Model wytwarzania transformacyjnego, np.: MDA

Q|16|Kolejne fazy RUP to:
A|Przygotowanie, opracowanie, konstrukcja, przekazanie|CORRECT
B|Analiza wymagań, projektowanie, implementacja, testowanie
C|Planowanie, analiza ryzyka, konstrukcja, atestowanie

Q|17|Dokumentacja wymagań w metodyce XP ma formę:
A|Przypadków użycia, ale z pominięciem scenariuszy alternatywnych
B|Kilkuzadaniowych opisów, tzw. historii użytkowania|CORRECT
C|W metodyce XP nie dokumentuje się wymagań

Q|18|W porównaniu do liczby linii kodu punkty funkcyjne są:
A|Łatwiejsze do wyznaczenia na początku projektu|CORRECT
B|Trudniejsze do wyznaczenia na początku projektu
C|Mniej miarodajne

Q|19|W metodzie COCOMO II do określenia rozmiaru oprogramowania wykorzystuje się:
A|Tylko punkty funkcyjne
B|Tylko punkty obiektowe
C|Zarówno punkty funkcyjne jak i obiektowe|CORRECT

Q|20|Pojęcie jakości oprogramowania jest zdefiniowane w :
A|Normie ISO 9126|CORRECT
B|Normach z rodziny ISO 9000
C|Standardzie CMM

Q|21|Dokumentacja wymagań w metodyce XP ma formę:
A|Przypadków użycia, ale z pominięciem scenariuszy alternatywnych
B|Kilkuzadaniowych opisów, tzw. historii użytkowania|CORRECT
C|W metodyce XP nie dokumentuje się wymagań

Q|22|Dany jest ciąg wolnych przepływów pieniężnych generowanych przez projekt: CFi, gdzie i=1 …N – numer kolejnego roku prognozy. Rozpatrzymy dwie stopy dyskontowe r1 > r2, i wartości NPV1 i NPV2 dla tego projektu obliczone przy odpowiednio stopie dyskontowej r1 i r2. Które z poniższych jest zawsze prawdziwe:
A|2NPV1 + NPV2 < 3NPV1
B|NPV1 + NPV2 < 2*NPV2|CORRECT
C|NPV1 + NPV2 < 2*NPV1

Q|22|Dany jest ciąg wolnych przepływów pieniężnych generowanych przez projekt: CFi, gdzie i=1 …N – numer kolejnego roku prognozy. Rozpatrzymy dwie stopy dyskontowe r1 < r2, i wartości NPV1 i NPV2 dla tego projektu obliczone przy odpowiednio stopie dyskontowej r1 i r2. Które z poniższych jest zawsze prawdziwe:
A|2NPV1 + NPV2 < 3NPV1
B|NPV1 + NPV2 < 2*NPV2
C|NPV1 + NPV2 < 2*NPV1|CORRECT

Q|23|Które zdanie jest prawdziwe?
A|Zasadniczym celem inicjacji projektu jest zdefiniowanie uzasadnienia biznesowego natomiast przygotowanie projektu służy określeniu jego zakresu
B|Przygotowanie projektu wymaga zatwierdzonego budżetu projektu, inicjacja zaś zatwierdzonych zasobów do realizacji projektu
C|Przygotowanie projektu służy zdefiniowaniu projektu(cele, zakres, rezultaty…) a inicjacja służy powołaniu i uruchomieniu struktur organizacyjnych realizujących projekt|CORRECT

Q|24|Zasadniczym wyzwaniem w zarządzaniu projektem informatycznym jest:
A|zarządzanie ryzykiem i jakością
B|zarządzanie zakresem, czasem i budżetem|CORRECT
C|zarządzanie zakresem i jakością

Q|25|Wymaganie by oprogramowanie było przenośne pomiędzy systemem Linux oraz MacOS jest:
A|Wymaganiem funkcjonalnym
B|Wymaganiem pozafunkcjonalnym|CORRECT
C|Wymaganiem zgodności

Q|26|Która z reakcji na ryzyko zmniejsza prawdopodobieństwo zrealizowania się ryzyka?
A|Wprowadzenie mechanizmów zabezpieczających przed wystąpieniem danego zdarzenia|CORRECT
B|Zdefiniowanie planu awaryjnego na wypadek zrealizowania się ryzyka
C|Wprowadzenie mechanizmów zabezpieczających przed skutkami danego zdarzenia

Q|27|Proces wytwarzania oprogramowania rynkowego jest najlepiej odzwierciedlony jest:
A|Model kaskadowy
B|Model spiralny|CORRECT
C|Model wytwarzania transformacyjnego, np.: MDA

Q|28|Które ze zdań jest prawdziwe?
A|Zakres projektu w metodykach klasycznych (PRINCE2/PMBOK) nie podlega zmianom(tzw. Waterfall), może być zmieniany w metodykach zwinnych (AGILE)|CORRECT
B|Zakres projektu w metodykach zwinnych i klasycznych (PRINCE2/PMBOK) może być zmieniany
C|Żadne z powyższych

Q|29|Sponsor projektu w prawidłowo zarządzanym przedsięwzięciu:
A|Może pełnić w projekcie kluczową rolę zarządczą|CORRECT
B|Musi pełnić kluczową rolę zarządczą
C|Nie może pełnić w projekcie kluczowej roli zarządczej

Q|30|Które ze zdań NIE jest prawdziwe?
A|Suma luzów czynności wchodzących w skład ścieżki krytycznej jest większa równa 0
B|Wydłużenie czasu realizacji zadania ze ścieżki krytycznej spowoduje wydłużenie projektu
C|Suma różnic czasów późnego startu i wczesnego startu czynności wchodzących w skład ścieżki krytycznej jest większa niż 0|CORRECT

Q|31|W harmonogramie projektu wyróżniono 10 czynności. Ścieżka krytyczna obejmuje 5 czynności. Suma czasów wykonania zadań nie wchodzących w skład ścieżki krytycznej:
A|Może być większa od długości ścieżki krytycznej|CORRECT
B|Musi być mniejsza od długości ścieżki krytycznej
C|Musi być taka, jak długość ścieżki krytycznego

Q|32|Która z poniższych odpowiedzi jest prawdziwa?
A|Czas zakończenia projektu jest nie określony
B|Projekt to przedsięwzięcie stale realizowane działalności firmy
C|Projekt to tymczasowe przedsięwzięcie w działalności firmy|CORRECT

Q|33|Które z poniższych stanowi ryzyko w projekcie informatycznym?
A|Występujące w projekcie konflikty
B|Możliwość wzrostu cen pamięci|CORRECT
C|Dzisiejsza awaria sieci i brak dostępu programistów do repozytorium

Q|34|Fakt, że dwa dowolne projekty inwestycyjne mają taką samą stopę zwrotu z inwestycji oznacza, że
A|Obie inwestycje są tak samo opłacalne i warte realizacji pod warunkiem, że stopa zwrotu jest wyższa od stopy zwrotu z inwestycji alternatywnych|CORRECT
B|Obie inwestycje są tak samo opłacalne i warte realizacji
C|Żadne z pozostałych

Q|35|Zasadniczym wyzwaniem w zarządzaniu projektem informatycznym jest zarządzanie:
A|Zasobami ludzkimi
B|Zakresem|CORRECT
C|Jakością

Q|36|Zakres projektu:
A|Może podlegać zmianom w metodykach klasycznych (PRINCE2/PMBOK)
B|Zmiany zakresu projektu uwzględniają jedynie metodyki zwinne (AGILE)
C|Jest niezmienny w projekcie realizowany metodykami klasycznymi (PRINCE2/PMBOK)|CORRECT

Q|37|W harmonogramie projektu wyróżniono 10 zadań, każde z nich wymaga tego samego czasu na realizację wynoszącego 13 dni. Które ze zdań jest prawdziwe biorąc pod uwagę wszystkie możliwe harmonogramy projektów o powyższej właściwości?
A|Najmniejszy luz pojedynczej czynności w takim projekcie wynosi 13
B|Największy luz czynności w tym projekcie może być większy niż 13|CORRECT
C|Suma luzów wszystkich zadań w projekcie jest większa niż 0 dla wszystkich projektów

Q|38|Plany awaryjne, jako sposób reakcji na ryzyko:
A|Zmniejsza prawdopodobieństwo zrealizowania się ryzyka i ograniczają jego skutki
B|Zmniejszają skutki zrealizowania się ryzyka|CORRECT
C|Żadne z pozostałych

Q|39|Cel przedsięwzięcia:
A|Nie musi być osiągalny w przypadku programu i musi być osiągany w przypadku projektu
B|Musi być osiągalny w przypadku programu i musi być osiągalny w przypadku projektu|CORRECT
C|Nie musi być zdefiniowany w programie, musi być określony w projekcie

Q|40|W harmonogramie występuje następująca struktura zadań (A | B | C) -> (D | E | F), gdzie „|” znaczy wykonanie równoległe z inną czynnością, a „->” – wykonanie czynności po zakończeniu grupy czynności. Niech T[i] oznacza czas wykonania czynności i ze zbioru czynności {A,B,C,D,E,F}. Długości ścieżki krytycznej wynosi:
A|min{T[A], T[B], T[C]} + min{T[D], T[E], T[F]}
B|max {T[A], T[B], T[C], T[E], T[F]}
C|max{T[A], T[B], T[C]} + max {T[D], T[E], T[F]}|CORRECT

Q|40|W harmonogramie występuje następująca struktura zadań (A | B | C) -> ( D ) ->(E | F), gdzie „|” znaczy wykonanie równoległe z inną czynnością, a „->” – wykonanie czynności po zakończeniu grupy czynności. Niech T[i] oznacza czas wykonania czynności i ze zbioru czynności {A,B,C,D,E,F}. Długości ścieżki krytycznej wynosi:
A|max {T[A], T[B], T[C], T[E], T[F]}
B|min{T[A], T[B], T[C]} + min {T[D]} + min {T[E], T[F]) }
C|max{T[A], T[B], T[C]} + T[D] + max {T[E], T[F]) }|CORRECT

Q|41|Które z poniższych stanowi ryzyko w projekcie informatycznym?
A|Zdarzenie, które może nastąpić za tydzień|CORRECT
B|Zdarzenie, które wydarzyło się tydzień temu
C|Zdarzenie, które nastąpi za tydzień

Q|42|Obsadzenie sponsora w roli kluczowego decydenta w projekcie:
A|Nie wymaga żadnych dodatkowych czynności, gdyż z uwagi na możliwości decyzyjne jest to właściwa osoba do roli kluczowego zarządzania projekcie
B|Nie jest praktykowane, z uwagi na obciążenie takiej osoby innymi obowiązkami
C|Wymaga rozważenia zakres jego innych obowiązków|CORRECT

Q|43|Które ze zdań jest prawdziwe? Wybierz jedną odpowiedź:
A|Inicjacja projektu kończy się zatwierdzeniem jego realizacji|CORRECT
B|Inicjacja projektu wymaga decyzji o przystąpieniu do jego realizacji
C|Przygotowanie i inicjacja projektu to w istocie te same czynności

Q|44|Według standardu CMM celem firmy powinno byc:
A|znalezienie optymalnego procesu wytwarzania
B|ciągłe optymalizowanie procesu wytwarzania|CORRECT
C|dążenie do osiągnięcia maksymalnego zadowolenia użytkowników

Q|45|Według normy ISO 9126 oprogramowanie jest użyteczne jeśli
A|posiada potrzebne użytkownikowi funkcje
B|jest łatwe do nauczenia sie|CORRECT
C|jest odporne na bledy środowiska (np. utrata dostępu do sieci)

Q|46|W metodzie COCOMO II dokładność szacowania
A|rośnie z postępem prac|CORRECT
B|maleje z postępem prac
C|nie zależy od postępu prac

Q|47|W porównaniu do liczby linii kodu, punkty funkcyjne są
A|łatwiejsze do wyznaczenia na początku projektu|CORRECT
B|trudniejsze do wyznaczenia na początku projektu
C|mniej miarodajne

Q|48|RUP jest procesem:
A|kaskadowym z możliwością nawrotów
B|opartym na budowie prototypów
C|iteracyjno-przyrostowym|CORRECT

Q|49|Proces iteracyjny charakteryzuje sie
A|koniecznością wykonywania testów regresyjnych|CORRECT
B|ułatwionym harmonogramem prac
C|utrudnionym wprowadzaniem zmian

Q|50|Model V konstrukcji oprogramowania jest:
A|odmiana modelu przyrostowego
B|odmiana modelu kaskadowego|CORRECT
C|odmiana modelu spiralnego

Q|51|Zgodę na zmianę kosztów w umowie dot. projektów wydaje
A|kierownik projektu
B|komitet sterujący projektu|CORRECT
C|żadne z powyższych

Q|52|które ze stwierdzeń na temat wymagań jest nieprawdziwe:
A|łatwość usuwania błędów w systemie nie jest wymaganiem|CORRECT
B|wymaganie pozafunkcjonalne może przekształcić sie w wymaganie funkcjonalne
C|wymagania użytkownika są bardziej ogólne niż wymagania systemowe

Q|53|Które z poniższych stanowi ryzyko w projekcie informatycznym?
A|zaplanowany na przyszły tydzień wzrost cen licencji niezbędnego oprogramowania
B|przewidywany z prawdopodobieństwem 10% wzrost cen licencji niezbędnego oprogramowania w przyszłym tygodniu
C|wzrost cen licencji niezbędnego oprogramowania, który nastąpił w zeszłym tygodniu

Q|54|Które ze zdań jest prawdziwe?
A|wszyscy członkowie zespołu projektowego muszą zostać określeni w fazie koncepcji
B|problemy z oprogramowaniem naprawiane są w fazie zakończenia projektu
C|szczegółowe wymagania techniczne mogą być ustalane w fazie wykonania projektu

Q|55|W przypadku metody wartości zaktualizowanej netto (NPV), jak zwykle określa się stopę dyskontową?
A|jako oczekiwany procent zwrotu z planowanej inwestycji
B|jako procent zwrotu którego oczekują dostarczyciele kapitału do inwestycji|CORRECT
C|jako współczynnik przewidywalnych zysków do przewidywalnych kosztów

Q|56|Przeniesienie, jako sposób reakcji na ryzyko:
A|realizowania się ryzyka
B|zmniejsza prawdopodobieństwo zrealizowania się ryzyka i ogranicza jego skutki
C|żadne z powyższych

Q|57|Do analizy przedwdrożeniowej należy:
A|ocena jakości procesów biznesowych w firmie użytkownika
B|usprawnienie procesów biznesowych w firmie użytkownika
C|żadne z powyższych

Q|58|Celem studium wykonalności w projekcie informatycznym jest:
A|ocena zasadności projektu
B|ocena bieżących postępów w projekcie
C|ocena zrealizowanego zakresu projektu (na jego koniec)

Q|59|Punkty obiektowe:
A|są mniej miarodajne niż liczba linii kodu
B|są łatwiejsze do policzenia niż punkty funkcyjne
C|powstały z myślą o programowaniu obiektowym|CORRECT

Q|60|W metodzie COCOMO przyjmuje się, że:
A|nakład pracy jest wprost proporcjonalny do rozmiaru oprogramowania
B|nakład pracy nie zależy od rozmiaru oprogramowania
C|łatwiej oszacować rozmiar oprogramowania niż nakład pracy

Q|61|Wg normy ISO 9126 oprogramowanie jest funkcjonalne jeśli:
A|nie posiada zbędnych funkcji
B|jego funkcje są łatwe do zrozumienia dla użytkownika
C|pozwala na łatwe wprowadzanie zmian w funkcjonalności

Q|61|Wg standardu CMM celem firmy powinno być:
A|dążenie do osiągnięcia maksymalnej jakości produktu
B|dążenie do osiągnięcia maksymalnego zadowolenia użytkowników
C|pomiary i optymalizacja procesu wytwarzania produktu

Q|62|Która z poniższych metod szacowania nakładów inwestycyjnych jest najmniej precyzyjna?
A|szacowanie z dołu do góry
B|szacowanie z góry na dół|CORRECT
C|przez analizę ofert dostawców

Q|63.Przeniesienie, jako sposób reakcji na ryzyko:
A|….. zrealizowania się ryzyka
B|zmniejsza prawdopodobieństwo zrealizowania się ryzyka i jego skutki
C|żadne z powyższych|CORRECT

Q|64|W harmonogramie projektu wyróżniono czynności A, B, C, D, E, F. Ścieżka krytyczna obejmuje A, B, C i D. Suma czasów wykonania zadań E i F:
A|musi być mniejsza od długości ścieżki krytycznej
B|może być większa od długości ścieżki krytycznej, ale musi być mniejsza niż dwukrotność ścieżki krytycznej
C|może być większa od dwukrotności długości ścieżki krytycznej.|CORRECT

Q|65|Która z reakcji na ryzyko umożliwia stworzenie planu awaryjnego na wypadek zalania serwerowni powodzią?
A|budowa serwerowni w miejscu gdzie historycznie nie występowały powodzie
B|ubezpieczenie wykupione na wypadek zalania
C|budowa zapasowej serwerowni w innej lokalizacji|CORRECT
